[臺北市立中山女子高級中學逸仙樓樓梯.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:臺北市立中山女子高級中學逸仙樓樓梯.jpg "fig:臺北市立中山女子高級中學逸仙樓樓梯.jpg")逸仙樓樓梯\]\]
[新竹州廳內部樓梯.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:新竹州廳內部樓梯.jpg "fig:新竹州廳內部樓梯.jpg")內部樓梯\]\]
[Hildreth_Bridge.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hildreth_Bridge.jpg "fig:Hildreth_Bridge.jpg")

**樓梯**是一種用於連接較大[垂直距離的建築設計](../Page/水平與垂直.md "wikilink")，原理是將此垂直距離切分為小段的垂直距離，稱為**一級**或**一階**樓梯，或稱為**踏步**。樓梯可能是直線的、圓形的，或可以由兩個以上的樓梯以某個角度連接而成。特殊類型的樓梯包含[電動扶梯以及](../Page/電動扶梯.md "wikilink")[摺梯](../Page/摺梯.md "wikilink")，有著與樓梯相同功能的設計有[電梯](../Page/電梯.md "wikilink")、[楼梯升降机](../Page/楼梯升降机.md "wikilink")、[電動步道](../Page/電動步道.md "wikilink")，或是傾斜的[人行道](../Page/人行道.md "wikilink")。樓梯主要由樓梯段、休息板（平臺）和欄杆扶手（欄板）三部分組成。

## 組成部分和術語

### 楼梯梯段

设有踏步供建筑物楼层之间上下通行的通道成为梯段。踏步又分为踏面和踢面。

  - :
    踏面是供行走时踏脚的水平部分，它和其他地板有相同的（厚度）。踏面「深度」指從踏面外緣到垂直的踢面之間的距離；「寬度」則是兩個側邊之間的距離。
    : 踢面是形成踏步高差的垂直部分。樓梯不一定有踢面，如果是「開放」形式的樓梯則可能沒有踢面。
    :
    樓梯前緣是踏面的一部份，突出於踢面。這就表示當測量樓梯的總長度時，不能簡單將所有踏面深度相加，因為踏面是互相交疊的。許多商業、工業或政府部門建築的建築規範中要求樓梯必須加入前緣，因為它可以防滑並增進行人的安全。\[1\]

### 梯段平台

楼梯平台是指连接两梯段之间的水平部分。平台用做楼梯转折、连通某个楼层或供使用者稍事休息。平台的[标高有时与某个楼层相一致](../Page/标高.md "wikilink")，有时介于两个楼层之间。与楼层标高相一致的平台称为楼层平台，介于两个楼层之间的平台称之为休息平台或中间平台。

### 栏杆扶手

栏杆是设置在楼梯梯段和平台边缘处起安全保障的维护[构件](../Page/构件.md "wikilink")。扶手一般设置于栏杆顶部，也可附设于墙上，称为靠墙扶手。

## 類型

  - 按結構材料可分為[石階](../Page/石階.md "wikilink")、[木樓梯](../Page/木.md "wikilink")、[鋼樓梯和](../Page/鋼.md "wikilink")[鋼筋混凝土樓梯等](../Page/鋼筋混凝土.md "wikilink")。
  - 按外形可分為直跑樓梯、雙跑樓梯、三跑樓梯、剪刀梯、弧形樓梯、螺旋樓梯等。

## 另見

  - [摺梯](../Page/摺梯.md "wikilink")
  - [電梯](../Page/升降機.md "wikilink")
  - [自動扶梯](../Page/自動扶梯.md "wikilink")
  - [人行過街天橋](../Page/人行過街天橋.md "wikilink")

[\*](../Category/階梯.md "wikilink")
[Category:建築構件](../Category/建築構件.md "wikilink")
[Category:街道設施](../Category/街道設施.md "wikilink")

1.